<section id="command-windowcreate">
    <title>CREAVENTANA</title>
<indexterm><primary>CREAVENTANA</primary></indexterm>
<indexterm><primary>WINDOWCREATE</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>CREAVENTANA</command> <parameter>padre</parameter> <parameter>nombre</parameter> <parameter>título</parameter> <parameter>xpos</parameter> <parameter>ypos</parameter> <parameter>anchura</parameter> <parameter>altura</parameter> <parameter>configuración</parameter>
<command>WINDOWCREATE</command> <parameter>padre</parameter> <parameter>nombre</parameter> <parameter>título</parameter> <parameter>xpos</parameter> <parameter>ypos</parameter> <parameter>anchura</parameter> <parameter>altura</parameter> <parameter>configuración</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Crea una ventana.
Se usa una ventana como armazón al que se puede añadir otros controles, como botones, barras de desplazamiento, cajas de lista, etc.
Esta ventana es no modal, que quiere decir que CREAVENTANA para antes de que se borra la ventana.
Ve la sección <link linkend="windows-modal-vs-modeless">La modalidad de las ventanas</link> para más detalles.
</para>

<para>
El argumento <parameter>padre</parameter> es el nombre de la ventana que es la dueña de la nueva ventana.
Si la nueva ventana es la primera ventana que creas, usa <userinput>"raíz</userinput> como nombre de la ventana padre.
</para>

<para>
El argumento <parameter>nombre</parameter> identifica la nueva ventana (que puede ser la ventana padre de otras ventanas o controles).
El nombre <emphasis>debe</emphasis> ser distinto de los nombres de todas las otras ventanas, diálogos y controles.
</para>

<para>
El argumento <parameter>título</parameter> es el título de la nueva ventana.
</para>

<para>
El argumento <parameter>xpos</parameter> es la coordenada X donde se ubica la esquina de arriba a la izquierda de la nueva ventana.
</para>

<para>
El argumento <parameter>ypos</parameter> es la coordenada Y donde se ubica la esquina de arriba a la izquierda de la nueva ventana.
</para>

<para>
El argumento <parameter>anchura</parameter> es la anchura de la nueva ventana, en unidades de diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>altura</parameter> es la altura de la nueva ventana, en unidades de diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>configuración</parameter> es una lista de instrucciones para ejecutar cuando se crea la nueva ventana.
El uso más común del argumento <parameter>configuración</parameter> es crear y añadir controles a la ventana.
Puedes dar una lista vacía se quieres añadir controles más tarde.
</para>

</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
    <programlisting><userinput>CREAVENTANA "raíz "miventana "mitítulo 0 0 100 100 []
CREABOTON "miventana "mibotón "Presioname 25 25 50 25 [ESCRIBE "Presionado]
BORRAVENTANA "miventana</userinput>
</programlisting>

</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</section>
