<section id="command-dialogcreate">
    <title>CREADIALOGO</title>
<indexterm><primary>CREADIALOGO</primary></indexterm>
<indexterm><primary>DIALOGCREATE</primary></indexterm>

<variablelist>

<varlistentry><term>Sinopsis</term>
<listitem>
<synopsis><command>CREADIALOGO</command> <parameter>padre</parameter> <parameter>nombre</parameter> <parameter>título</parameter> <parameter>xpos</parameter> <parameter>ypos</parameter> <parameter>anchura</parameter> <parameter>altura</parameter> <parameter>configuración</parameter>
<command>DIALOGCREATE</command> <parameter>padre</parameter> <parameter>nombre</parameter> <parameter>título</parameter> <parameter>xpos</parameter> <parameter>ypos</parameter> <parameter>anchura</parameter> <parameter>altura</parameter> <parameter>configuración</parameter></synopsis>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>Descripción</term>
<listitem>
<para>
Crea un cuadro de diálogo (una ventana modal).
Se usa un cuadro de diálogo como armazón al que se puede añadir otros controles, como botones, barras de desplazamiento, cajas de lista, etc.
Este procedimiento es parecido a <link linkend="command-windowcreate">CREAVENTANA</link> excepto que éste no termina hasta que se cierra el diálogo (ve la sección <link linkend="windows-modal-vs-modeless">La modalidad de las ventanas</link> para más detalles).
</para>

<para>
El argumento <parameter>padre</parameter> es el nombre de la ventana que es la dueña del nuevo cuadro de diálogo.
Si el nuevo diálogo es la primera ventana que creas, usa <userinput>"raíz</userinput> como nombre de la ventana padre.
</para>

<para>
El argumento <parameter>nombre</parameter> identifica el nuevo diálogo (que puede ser la ventana padre de otras ventanas o controles).
El nombre <emphasis>debe</emphasis> ser distinto de los nombres de todas las otras ventanas, diálogos y controles.
</para>

<para>
El argumento <parameter>título</parameter> es el título del nuevo diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>xpos</parameter> es la coordenada X donde se ubica la esquina de arriba a la izquierda del nuevo diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>ypos</parameter> es la coordenada Y donde se ubica la esquina de arriba a la izquierda del nuevo diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>anchura</parameter> es la anchura del nuevo diálogo, en unidades de diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>altura</parameter> es la altura del nuevo diálogo, en unidades de diálogo.
</para>

<para>
El argumento <parameter>configuración</parameter> es una lista de instrucciones para ejecutar cuando se crea el nuevo diálogo.
Debes crear y añadir controles al diálogo con la lista de instrucciones <parameter>configuración</parameter> porque CREADIALOGO no termina hasta que se cierra el diálogo.
Asegúrate de añadir al menos un botón que ejecuta <link linkend="command-dialogdelete">BORRADIALOGO</link> al diálogo, tal como OK, Fin, Cerrar o Cancelar.
</para>

</listitem>
</varlistentry>


<varlistentry><term>Ejemplo</term>
<listitem>
<programlisting><userinput>PARA CONFIGURA
  CREABOTON "midialogo "miok "OK 25 25 50 25 [BORRADIALOGO "midialogo]
FIN

CREADIALOGO "raíz "midialogo "Ejemplo 0 0 100 75 [CONFIGURA]</userinput>
</programlisting>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</section>
