<chapter id="windows-commands">
   <title>Procedimientos de las ventanas</title>

<para>
Este capítulo describe como crear una Interfaz Gráfica de Usuario (GUI) en &PRODUCTNAME;.
</para>

<para>
El termino «ventana» es muy ancho y incluye ventanas simples, botones, cuadros de diálogos, listas, comboboxes, barras de desplazamiento, texto estático, casillas y botones de radio.
Usando aquellos unidades elementales, puedes construir una GUI compleja.
Cada ventana mantiene una relación padre-hija con las ventanas que pones encima.
La manera en que programas una GUI sigue la forma en como aparece sobre la pantalla.
Cuando creas cada sub-ventana individual, también creas la relación padre-hija.
</para>

<para>
Cada vez que creas una ventana (o control), debes especificar su ventana «padre» que va a ser su «dueña».
También debes especificar un «nombre» para que otras instrucciones puedan referir a la nueva ventana.
La mayoría de los comandos usan este nombre para identificar la ventana o control con que comunicarse.
Cuando borras una ventana padre, también se borran todas sus hijas.
</para>

<para>
Cuando los controles están en una ventana, las coordenadas usadas por todos los procedimientos son las coordenadas del sistema de ventana (<emphasis>no</emphasis> las coordenadas de la tortuga).
Esto es, el eje Y es al revés (los números aumentan como van pantalla abajo).
Del mismo modo, el punto (0,0) <emphasis>no</emphasis> es en el centro de la ventana, sino en la esquina de arriba a la izquierda.
Además, se dan el tamaño y posición en «unidades de diálogo», que son proporcionales al tamaño del tipo de letras que usan.
Esto asegura que los cuadros de diálogos tienen un diseño consistente, sin importar el tamaño del tipo.
</para>

<para>
Cuando los controles están sobre La Pantalla de &PRODUCTNAME;, el sistema de coordenadas es el de la tortuga.
</para>

   <section id="window-commands">
      <title>Procedimientos de ventanas</title>

<para>
Las ventanas son uno de los dos tipos básicos de «lienzo».
Una ventana tiene una barra de títulos, un borde y un área de cliente gris sobre que puedes poner controles.
A diferencia de los cuadros de diálogo, las ventanas son «no modal», que quiere decir que &PRODUCTNAME; sigue ejecutando instrucciones mientras se muestra la ventana.
</para>

      &command-windowcreate;
      &command-windowdelete;
      &command-windowenable;
   </section>

   <section id="dialog-commands">
      <title>Procedimientos de cuadros de diálogo</title>

<para>
Los cuadros de diálogo son uno de los dos tipos básicos de «lienzo».
Un cuadro de diálogo tiene una barra de títulos, un borde y un área de cliente gris sobre que puedes poner controles.
A diferencia de las ventanas, los cuadros de diálogo son «modal», que quiere decir que &PRODUCTNAME; no ejecuta más instrucciones hasta que se cierra el cuadro de diálogo.
A causa de eso, se usan los cuadros de diálogos para preguntar al usuario una pregunta que debe contestar antes de que el programa continuará.
</para>

      &command-dialogcreate;
      &command-dialogdelete;
      &command-dialogenable;
   </section>

   <section id="listbox-commands">
      <title>Procedimientos de listboxes</title>

<para>
Un control de tipo LISTBOX es una lista de datos de que el usuario puede seleccionar uno.
Puedes usar un LISTBOX cuando quieres que el usuario selecciona un elemento de una lista de elementos predeterminados.
Se representan aquellos elementos como texto que se muestran verticalmente, un elemento por línea.
</para>

      &command-listboxcreate;
      &command-listboxdelete;
      &command-listboxenable;
      &command-listboxgetselect;
      &command-listboxaddstring;
      &command-listboxdeletestring;
   </section>


   <section id="combobox-commands">
      <title>Procedimientos de comboboxes</title>

<para>
Un COMBOBOX es un tipo de control que le presenta al usuario una lista de datos predeterminados y una caja de texto para aceptar cualquier frase.
Se representan los elementos de la lista como texto que se muestran verticalmente, un elemento por línea.
</para>

<para>
Se lo llama un COMBOBOX por ser una combinación de un LISTBOX y una caja de texto.
</para>

<para>
Puedes usar un COMBOBOX como una caja de texto pura si lo pongas una altura tan pequeña que el LISTBOX quedara oculto.
</para>

      &command-comboboxcreate;
      &command-comboboxdelete;
      &command-comboboxenable;
      &command-comboboxgettext;
      &command-comboboxsettext;
      &command-comboboxaddstring;
      &command-comboboxdeletestring;
   </section>


   <section id="scrollbar-commands">
      <title>Procedimientos de barras de desplazamiento</title>

<para>
Una barra de desplazamiento permite que el usuario selecciona un valor deslizando una «deslizadero» a través de una barra que representa un rango de valores posibles.
Por ejemplo, si quieres que el usuario entrara un número de 1 a 100, puedes usar una barra de desplazamiento.
</para>

<para>
En muchos entornos GUI, se usan las barras de desplazamiento para encajar una ventana grande en un pequeño espacio mostrando solo una pequeña porción de la ventana a la vez y dejando que el usuario se desplaza para elegir cual porción está visible.
Sin embargo, aquello NO es el tipo de barra de desplazamiento que &PRODUCTNAME; deja que creas; las barra de desplazamiento que creas con &PRODUCTNAME; son más asociado con un control llamado «deslizador».
</para>

      &command-scrollbarcreate;
      &command-scrollbardelete;
      &command-scrollbarenable;
      &command-scrollbarset;
      &command-scrollbarget;
   </section>


   <section id="button-commands">
      <title>Procedimientos de botones</title>

<para>
Un botón deja que el usuario elija cuando un evento ocurre.
La única función de un botón es ejecutar una lista instrucciones cuando se la presiona.
</para>

      &command-buttoncreate;
      &command-buttondelete;
      &command-buttonenable;
      &command-buttonupdate;
   </section>


   <section id="static-commands">
      <title>Procedimientos de estático</title>

<para>
Los controles estáticos son simplemente una manera de mostrar texto.
Se los llaman «estáticos» porque el usuario no puede interactuar con ellos.
Sin embargo, como programador, puedes cambiar el texto, así que el termino «estático» es un poco engañoso.
</para>

      &command-staticcreate;
      &command-staticdelete;
      &command-staticupdate;
   </section>


   <section id="groupbox-commands">
      <title>Procedimientos de groupbox</title>

<para>
Se usan los controles de GROUPBOX para agrupar botones de radio o casillas de forma gráfica y lógica.
Los botones de radio y las casillas deben pertenecer a un GROUPBOX.
Observa que los botones de radio y las casillas que pones en un GROUPBOX todavía usan el origen de su ventana padre y no el origen del GROUPBOX.
</para>

      &command-groupboxcreate;
      &command-groupboxdelete;
   </section>

   <section id="checkbox-commands">
      <title>Procedimientos de casillas</title>

<para>
Se usan las casillas de verificación (llamadas «checkboxes» en inglés) para hacerle al usuario una pregunta de sí / no.
Una casilla tiene dos componentes: la casilla misma y una etiqueta de texto que indica lo que significa seleccionarla con una marca de verificación.
</para>

<para>
Para las preguntas de opción múltiple, usa <link linkend="radiobutton-commands">botónes de radio</link>.
</para>

      &command-checkboxcreate;
      &command-checkboxdelete;
      &command-checkboxenable;
      &command-checkboxset;
      &command-checkboxget;
   </section>


   <section id="radiobutton-commands">
      <title>Procedimientos de botones de radio</title>

<para>
Se usan los botones de radio para preguntar al usuario una pregunta de opción múltiple.
Cada botón de radio tiene dos componentes: un botón redondo y una etiqueta de texto que indica lo que significa seleccionarlo.
</para>

<para>
Se agrupan los botones de radio usando un control de <link linkend="groupbox-commands">GROUPBOX</link>.
Cuando el usuario presiona uno del los botones de radio, ese botón queda seleccionado y todos los otros del grupo quedan deseleccionado.
Como resultado, soló se pueden seleccionar un elemento del grupo a la vez.
</para>

<para>
Para las preguntas de sí / no, una <link linkend="checkbox-commands">casilla de verificación</link> pueda ser más intuitiva.
</para>

<para>
El termino «botón de radio» viene de los receptores de radio de coche que tienen botones mecánicos para seleccionar una sintonización de una canal predeterminada.
Cuando presionas uno de aquellos botones de verdad, queda presionado, el receptor sintoniza a tu selección y se depresiona cualquier otro botón que fuera presionado anteriormente.
</para>

      &command-radiobuttoncreate;
      &command-radiobuttondelete;
      &command-radiobuttonenable;
      &command-radiobuttonset;
      &command-radiobuttonget;
   </section>

   <section id="windows-debug-commands">
      <title>Procedimientos de depuración</title>

      &command-debugwindows;
   </section>

   <section id="windows-modal-vs-modeless">
      <title>La modalidad de las ventanas</title>

<para>
La interfaz de programación de aplicaciones de Windows soporta dos tipos de ventanas: modal y no modal.
Las ventanas modales (<link linkend="command-dialogcreate">CREADIALOGO</link>) ofrecen un patrón de programación que es similar al modelo tradicional donde la aplicación queda en control.
En la ejecución, tu, como programador, decides pedirle al usuario información (por ejemplo, con <link linkend="command-readlist">LEELISTA</link>).
La ejecución se detiene y los otros componentes de la aplicación son inaccesibles hasta que el usuario proporciona la información solicitada.
Por ejemplo, solicitando un nombre de archivo para abrir un documento es una interacción modal.
</para>

<para>
Cuando una aplicación usa una ventana no modal (<link linkend="command-windowcreate">CREAVENTANA</link>), el usuario queda en control.
Por ejemplo, el Centro de Comandos en &PRODUCTNAME; es no modal.
El programa es generalmente inactivo y reacciona cuando el usuario desencadena un evento (por ejemplo, al presionar un botón).
</para>

<para>
Debes evitar usando las ventanas modales donde sea posible porque los usuarios prefieren estar en control de sus aplicaciones, en lugar de ser obligados a contestar una pregunta antes de que la aplicación haga cualquier otra cosa.
</para>

<para>
&PRODUCTNAME; tiene algunos cuadros de diálogos modales que puedes usar un tus programas de &GENERICNAME;.
</para>

      &command-messagebox;
      &command-yesnobox;
      &command-selectbox;
      &command-questionbox;
      &command-dialogfileopen;
      &command-dialogfilesave;
      &command-windowfileedit;
   </section>

   <section id="windows-example">
      <title>Ejemplo para construir una ventana</title>

<para>
El ejemplo siguiente construye una ventana simple que dibuja algunos polígonos sobre la pantalla.
A diferencia de un programa tradicional, la ejecución no empieza al principio y continua línea por línea, hasta que llega al fin.
En contrario, se divide la lógica en pequeños fragmentos que son ejecutados en respuesta de «eventos» tal como un clic de ratón.
</para>

<para>
Este ejemplo puede crear una ventana modal o una ventana no modal.
Si usa una ventana no modal, entonces puedes ejecutar CONFIGURA después de CREAVENTANA termina.
Si usa una ventana modal, entonces se ejecuta CONFIGURA mediante la instrucción de CREADIALOGO porque CREADIALOGO no para hasta que el usuario cerrara la ventana.
</para>

<programlisting>PARA VENTANA
  ; Para una ventana no modal, usa esta línea
  CREAVENTANA "raíz "d1 [Dibujar Formas] 0 0 150 110 [] CONFIGURA ; Crea la ventana principal

  ; Para una ventana modal, usa esta línea
  ; CREADIALOGO "raíz "d1 [Dibujar Formas] 0 0 150 110 [CONFIGURA] ; Crea la ventana principal
FIN

PARA CONFIGURA
  CREAESTATICO "d1 "st4 [Selecciona Forma] 5 10 50 10 ; Etiqueta el LISTBOX

  CREALISTBOX "d1 "l1 5 25 80 40 ; Crea un LISTBOX con 3 elementos
  AÑADECADENALISTBOX "l1 "Cuadrado
  AÑADECADENALISTBOX "l1 "Triángulo
  AÑADECADENALISTBOX "l1 "Hexágono

  CREAESTATICO "d1 "st11 [Rojo] 100 10 40 10 ; Pon una etiqueta a la barra de desplazamiento

  CREABARRADESPLAZAMIENTO "d1 "s1 100 25 10 50 [MIROJO] ; Crea la barra que ejecuta MIROJO cuando se la deslizan
  PONBARRADESPLAZAMIENTO "s1 1 255 125 MIROJO           ; Pon un valor inicial de medio rojo.

  CREABOTON "d1 "b1 "Salir   5   80 40 10 [MIFIN]         ; Crea el botón para ejecutar MIFIN
  CREABOTON "d1 "b3 "Borrar  55  80 35 10 [BORRAPANTALLA] ; Crea el botón para borrar la pantalla
  CREABOTON "d1 "b2 "Dibujar 100 80 35 10 [DIBUJAFORMA]   ; Crea el botón para ejecutar DIBUJAFORMA
FIN

; Ejecuta este procedimiento cuando se presiona el botón «Dibujar»
PARA DIBUJAFORMA
  PONCOLORLAPIZ (LISTA LEEBARRADESPLAZAMIENTO "s1 0 0)  ; Pídele el color de la forma a la barra de desplazamiento

  ; Dibuja la forma correcta según el LISTBOX
  SI IGUALES? [Hexágono]  LEESELECCIONLISTBOX "l1 [REPITE 6 [AVANZA 100 GIRADERECHA 60]]
  SI IGUALES? [Cuadrado]  LEESELECCIONLISTBOX "l1 [REPITE 4 [AVANZA 100 GIRADERECHA 90]]
  SI IGUALES? [Triángulo] LEESELECCIONLISTBOX "l1 [REPITE 3 [AVANZA 100 GIRADERECHA 120]]
FIN

; Ejecuta este procedimiento cuando se presiona el botón «Salir»
PARA MIFIN
  ; Para el ejemplo no modal, usa esta línea
  BORRAVENTANA "d1

  ; Para el ejemplo modal, usa esta línea
  ; BORRADIALOGO "d1
FIN

; Ejecuta este procedimiento cuando se ajusta la barra de desplazamiento roja.
PARA MIROJO
  ACTUALIZAESTATICO "st11 FRASE [Rojo] LEEBARRADESPLAZAMIENTO "s1 ; Actualiza la etiqueta con la nueva posición
FIN
</programlisting>

   </section>
</chapter>
